Grenzüberschreitendes Biospärenreservat Prespa (PONT)

Der Träger des Projektes ist die Naturschutzstiftung "Prespa-Ohrid Nature Trust" (PONT). Das Projektgebiet liegt im Dreiländereck Albanien, Nordmazedonien und Griechenland und ist Teil des ökologisch besonders wertvollen Prespa-Ohrid-Sammelbeckens. Das Projekt ist Teil des EZ-Programms "Umwelt, Energie und Klima im Westbalkan", durch das staatliche und nicht-staatliche Akteure der Länder des Westbalkan den Umwelt-, Natur- und Klimaschutz im Einklang mit EU-Standards und internationalen Verpflichtungen verbessern sollen. (EZ-Programmziel).
In dem PONT als Finanzierungsinstrument genutzt wird, werden (a) die administrativen Einheiten ausgesuchter Naturschutzgebiete in Albanien und Nordmazedonien ihre Managementqualität verbessern sowie (b) Umweltakteure ihren Beitrag, der zum Erhalt bzw. zur nachhaltigen Nutzung der natürlichen Ressourcen im Projektgebiet führt, verbessern (Modulziel). Die direkte Zielgruppe des Vorhabens besteht aus den Schutzgebietsadministrationen und weiteren im Umweltschutz arbeitenden Akteuren. Indirekt profitiert die Bevölkerung des Projektgebietes vom Vorhaben.
Auf Grundlage einer Vorratsprüfung werden zwei Finanzierungsbeiträge (Zuschüsse) an den PONT geleistet. Durch den ersten Beitrag (BMZ NR. 2014.3651.8) wird mit 6 Mio. EUR ein Verbrauchsfonds für den PONT eingerichtet. Er soll bis 2030 verausgabt werde. Folgebeträge (bis zu 19 Mio. EUR) werden in das Stiftungskapital des PONT eingezahlt. Das Stiftungskapital muss dauerhaft erhalten werden, nur die Kapitalerträge sollen verausgabt werden. Die Mittel für die erste und zweite Phase kommen aus Haushaltstitel 89601 (FZ mit Regionen).

Land / Region / Institution Südosteuropa Nummer 33658 Schwerpunkt Umwelt und Klima Sektor 41030 - Biodiversität USV-Kategorie FI/B+ Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 4,6 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner - Zuständige Abteilung Osteuropa, Kaukasus und Zentralasien
